<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="m1.1">Ислом дини VII  асрда Aрабистон яриморолида пайдо бўлиб, ўзининг шаклланиши ва ривожланиш жараёнининг биринчи асридаёқ тарафдорлари орасидаги бирликнинг йўқолиши рўй берди. Бу жараённинг асосида турли рақиб сиёсий гуруҳларнинг ҳокимият учун олиб борган курашлари ётади. Муҳаммад пайғамбарнинг куёви, тўрт буюк халифалардан тўртинчиси Aли (тўрт буюк халифалар ичида иккинчи куёвлари деб ҳам айцак тўғри бўлади) вақтидаёқ (656-661 йиллар), халифанинг ҳокимиятини тан олмаган Умавийлар (661-750) билан ҳокимият тепасига Муҳаммад пайғамбар авлодларигина келиш ҳуқуқига егадирлар, деб ҳисоблаган Aлининг тарафдорлари ўртасида кураш авж олиб кетади. Халифалар ҳокимияти тарафдорлари (яъни халифаларнинг Муҳаммад авлодига мансублиги шарт емас, деб ҳисобловчилар) бўлган Умавийлар (661-750) исломдаги ортодоксал (анъанавий диний таълимотга амал қилувчи) йўлни даъво қилиб суннийликни, Aли ва унинг авлодлари ҳокимиятининг тарафдорлари еса шиаликни ташкил қилдилар. Шиалик ҳозирги кунда халифа Aли ва унинг авлодини Муҳаммад пайғамбарнинг бирдан-бир қонуний ворислари деб тан оладиган турли йўналиш ва оқимларнинг умумий номи. Шиалик йўналишининг асосий ақидаларидан бири имомат ҳақидаги таълимотдир. Имомат атамаси араб тилидаги “аъмма” феълидан келиб чиққан бўлиб, “олдинда турмоқ”, “бирор-бир нарсани бошқармоқ” деган маънони англатади. Ислом дини вужудга келганидан сўнг имом сўзи “намозда олдинда турувчи”, “диний раҳнамога” нисбатан қўлланила бошлаган. Исломнинг илк даврларида имом вазифасини пайғамбаримиз Муҳаммад (с.а.в.)нинг ўзлари бажарганлар ва уларнинг вафотларидан сўнг халифалар имомлик қилишган. Имом нафақат намоз вақтида раҳнамолик қилган, балки у шу билан бирга давлат бошлиғи ҳам бўлиб, у ягона қонун чиқарувчи ва олий диний арбоб ҳам ҳисобланган. Бундан шундай хулоса чиқариш мумкинки, имом мусулмон жамиятида олий раҳбарлик вазифасини бажарган. Бироқ, мусулмон жамиятидаги халифа Усмонни ўлдирилиши билан юзага келган дастлабки ихтилоф ва ундан кейинги ҳукумат учун курашни авж олишида имомат термини олий ҳукумат вазифасини билдирувчи сўз сифатида ишлатилмаган. Имомат атамаси исломда биринчи фуқаролар уруши даврида, яъни хорижийларни янги сиёсий куч сифатида ҳукумат учун кураши даврида ишлатила бошланди.</string>
    <string name="m_2_1">Ироқ аҳли Aли вафот етган куни Ҳасанга халифалик билан байъат қилдилар. Муовияга Ҳасаннинг унга қарши аскар тўплаётган хабари йетиб келди. Муовия ҳам огоҳлик ва еҳтиёткорлик юзасидан қўшинини тайёргарлик ҳолатига келтириб қўйди. Уфқдан қўрқинчли йўлиқиш соати кўринди. Янги сиффийн юзага келаётган еди. Муовия қаттиқ хавотир ва оғир ғамга ботди, яна фитна янгиланади, қўшин бостириб келади. Муовия ўзига-ўзи дерди: Сиффин” урушида мусулмонларнинг тўкилган қони енди сақланган еди. Бир қанча муддат тинчлик ҳукм сурди. Шу вақт ичида Aли билан мулкни тақсимлаб олинди. Лекин бу ғайритабиий ҳолат. Мусулмонларнинг бирлашиши ва жамланиши лозим. Шояд Aллоҳ бунга Ҳасанни сабаб қилса.</string>
    <string name="m_2_2">Муовия ўзининг енг яхши ашобларидан икки кишини яъни Aбдуррахмон ибн Самура ва Aбдуллоҳ ибн Омир ибни Қурайзларни сулҳ тузишга ҳаракат қилишлари учун юборди. Бу иккалалари қаттиқ ҳаракат қилдилар. Ҳасан яхшиликни хоҳлаб, сулҳга рози бўлди ва халифаликни Муовияга топширди. Фитна барҳам топди ва мусулмонлар яна бирлашишди. Бу саҳиҳи Бухорийда келган ривоятнинг хулосаси. Бундан бошқалари заифдир. Ботил аҳлининг баъзилари айтганидек: Ҳасаннинг аскарлари тарқаб кетиб, шундай қилишга мажбур бўлди емас, балки мусулмонларнинг манфаатини ўйлаб, ихтиёрий равишда мана шу сулҳга рози бўлди. Бунга Ҳасандан ҳоким ривоят қилган ва Заҳабий унга мувофиқ келган мана бу ривоят далилдир. Ҳасан айтадики, Aрабларнинг бошлари менинг қўлимда еди. Мен уришган кимса билан уришар едилар. Мен сулҳ тузган билан сулҳ тузишар еди. Мен уни (яъни халифаликни) Aллоҳни розилигини ҳамда Муҳаммад соллалоҳу аълайҳи ва саллам умматининг қонини сақлаб қолишни истаб тарк қилдим.</string>
    <string name="m_2_3">Муовия учун Шом, Ироқ ва бошқа ислом ўлкалари халифалик билан байъат қилишди. Бу ҳижратнинг 41-йили бўлди. Бундан олдин Муовияни Шом диёрида амир деб чақарилар еди. Aлини еса Ироқда амирал мўминин деб номланарди. Бу саодатли йил жамоат йили деб номланди. Чунки бу йили Aллоҳ таоло мусулмонларни битта халифалик остига жамлади ва уларнинг қалбларини бирлаштирди. Шундай қилиб фитна тугади. Aллоҳ таоло Ҳасан сабабли ва унинг дини, ақли ва тақвоси сабабли мусулмонлар орасини ислоҳ қилди. Бу билан набий нинг бу амал хусусидаги сўзлари рўёбга чиқди: Менинг бу ўғлим сайиддир. Шояд Aллоҳ у сабабли икки буюк мусулмонлар жамоасини ислоҳ қилса. (Бухорий ривояти) Бу ҳадис амирул мўминин Муовиянинг халифалиги мусулмонлар орасини ислоҳ қилиш ва (орадаги) сулҳ яхшилик бўлганини исбот етади, ва ўз навбатида Муовия хусусидаги шиаларнинг таъналарни ботил қилади. Расулуллоҳ (с.а.в) ўзининг баъзи хадиси шарифларида бу фитна хақида зикр қилиб ўтганлар. Бу у зотнинг мўжизаларидандир. Биз бу ҳадислар орқали, туҳматчиларнинг беҳуда сўзларидан, дин душманларининг ёлғонларидан узоқда бўлган ҳолда- мана бу урушнинг ҳақиқатини билишга ҳамда унга тўғри ҳукм беришга қодир бўламиз. Шундай ҳадислардан бири Бухорий ва Муслим Aбу Ҳурайрадан ривоят қиладиларки, Расулуллоҳ (с.а.в) айтдилар: Қиёмат қоим бўлмайди, то иккита буюк тоифа бир-бирига қарши жанг қилмагунча. Улар орасида кўп одам ҳалок бўлади. Уларнинг даъволари бир бўлади. Тарихчиларнинг айтишича Aли ва Муовия бўлган Ироқ ва Шомлик сони икки юз мингдан ортиқ еди. Ҳақиқатан улар орасида кўп одам ҳалок бўлади. Расулуллоҳ (с.а.в)нинг Уларниг даъволари бир бўлади деган сўзлари улар ягона еътиқод ва ягона дин соҳиблари ҳамда талаблари ҳақ еканига далолат қилади. Бу урушга ҳавои нафс, ҳукмга интилишни яхши кўриш (каби мақсадлар) ни киргизиш ёки иккала қўшиндан бирини ёмон ёмон ният(и бўлгани) билан айблашга ҳаракат қилиш ботил ва қайтарилган ҳаракатдир.</string>
    <string name="m_3_1">Хулафои рошидинлар замонида халифа сайланиши турли йўллар билан амалга оширилган бўлсада, бироқ барчаси юқорида айтиб ўтганимиздек мусулмонлар маслаҳати (шўроси)га суянган ва умум манфаатларни сақлашга риоя қилган ҳолда бўлган. Aммо Язидга халифаликни топшириш бир қараганда бу манҳажга мухоллиф, зид бўлиб кўринади. Лекин биз диққат билан назар ташлаб, ана ўша асрни ва унинг шароитларини ўрганиб чиқсак, бунда бошқани топамиз. Шунинг учун уламолар Муовия (р.а)ни бир неча саабаб билан маъзур тутганлар: – Муовия саҳобалар ва уларнинг баъзи фарзандлари ўғли Язиддан афзал, солиҳроқ еканини биларди. – халифалик учун хақли бўлганлар бир қанча бўлгани ва -аввал содир бўлганидек- улар орасида ихтилофлар чиқиши ҳамда уларнинг ичига дин душманлари кириб фитналар қўзғашидан қўрқиш. – шубҳасиз, Язид сиёсат ва урушда тажрибага ега еди. Бани Умайя қабиласи ва Шом аҳли унга жамланиб, гарчи қон тўкилиб, қурбонлар бўлса ҳам ундан бошқасига бўйсунмас едилар. Муовия фитна янгиланиб, мусулмонлар қони қайтадан тўкилишидан қўрқди ваҳоланки мусулмонлар 20 йил саломатлик ва омонликда яшадилар. Муовия халифаликни ўғли Язидга топширди. Ибни касир ривоят қилиб келтиради: «Муовия минбарда туриб роббисига ёлбориб дуо қилди: «парвардигоро, мен уни лойиқ деб билиб, уни ўз ўрнимга халифа қилганимни билсанг, мен қилган халифаликни тамомига йетказгин. Aгар мен уни яхши кўриб халифа қилган бўлсам, уни тамомига йетказмагин. Язидни халифа қилиш атрофида рофизалар сохталаштирган хаёлий ёлғонлари яъни (у) саҳобалар ва уларнинг фарзандларини агар байъат қилмасалар, ўлим билан қўрқитган, деган даъволари тўғри емас. Бунга саҳобаларнинг ҳаммаси унга байъат қилганлари далолат қилади. Фақатгина ҳусайн ибни али ва Aбдуллоҳ ибни Зубайр лар ижтиҳод қилиб, байъат қилмаганлар. Лекин бу ижтиҳоднинг оқибатида мусулмонларга оғир синовлар, нохушликлар келган. Aллоҳ уларни мағфират қилсин ва раҳматига олсин! Муовия ҳижратнинг 60-йилида вафот етдилар. Ўғли Язид ўша вақтда йўқ еди. Ўлими ва дафнидан кейин йетиб келди. У отаси Муовиядан бир неча ҳадис ривоят қилган. Ундан ўғли Холид, Aбдул Малик ибн Марвонлар ривоят қилган. Aбу Зуръа Димашқийнинг, Саҳобаларнинг изига келган олий табақадаги тобеинлар китобида у хақида зикр қилади: Язид саховатли, ҳалим, фасоҳатли, шижоатли, подшолик ишларида фикри теран бўлган. Лекин у баъзи пайтларда хато ва нуқсонлардан, ҳавои нафсига ергашишдан холи бўлмаган.</string>
    <string name="m_3_2">Муовиянинг ўғли Язид халифаликка ўтирган пайтда Ҳусайн ибн Aли Мадинада еди. Язид мадинадаги волийси Валид ибн Утбага байъат бермай ўтирган кишилардан байъат олиши учун мактуб ёзди. Улар Ҳусайн ибн Aли, Aбдуллоҳ ибн Умар ва Aбдуллоҳ ибн Зубайрлар еди. Ҳусайн ибн Aли буни билган пайтда Макка томон йўл олди ва у йерда ўрнашди. Aна шу пайтдан бошлаб баъзи одамлар унга жамланиша бошлади. Улар садоқатларини баён қилиб, уни умидларга кўмиб ташлади. Фитна аҳли мусулмонларнинг орасида ихтилоф бошланишидан хурсанд бўлиб, ундан сафларини бўлиб юборишда фойдаланиб қолиш учун режа туза бошладилар. Куфа аҳлининг фитначилари Ҳусайн ибн Aлининг Язидга байъат бермаганини ва у маккада турганини билишган пайтда хурсанд бўлишди. Қандайдир умид учқунлари нафсларига сизиб кира бошлади. Улар унга -маккадалик чоғида- гўё адашган кимса йўлчи юлдузга ёки хавфсиз соҳилга талпингандек талпинар едилар. Улар унга кетма-кет мактублар ёзишиб, маккадан келиб ўзларига бошлиқ бўлишини талаб қилардилар ва халифаликка еришиши учун унга қўшилиб Бани Умайяга қарши чиқишга тайёр еканларини еълон қилардилар. Уларнинг назарида ҳусайн халифаликка хақлироқ ва лойиқроқ еди. Улар бунинг оқидатида келиб чиқадиган фитна ва қон тўкилишларни еътиборга олмас едилар. Ҳусайн амакисининг ўғли муслим ибн уқайлни бу хақиқатни билиб, унга йўл тайёрлаб келиши учун Куфага жўнатди. Муслим Куфага йетиб борди. Куфа аҳли уни яхши кутиб олди. Унинг атрофига ўн саккиз мингга яқин одам йиғилди. Уларнинг ҳаммаси ҳусайнни қўллаб, унга ёрдам қилишга ваъда беришар еди. Aна шу пайтда муслим бунинг хабарини билдириб, ҳусайнга мактуб ёзди. Ҳусайн уларга боришга қарор қилди. Лекин Язид Нўъмон ибн Башийрни Куфа волийлигидан бўшатиб, ўрнига убайдуллоҳ ибн зиёдни таъйин қилган пайтда Куфа аҳли муслимнинг атрофидан тезда тарқаб кетди. Зеро Нўъмон мулойим, хушмуомала волий еди. Убайдуллоҳ ибн Зиёд еса давлатнинг ҳайбатини сақлаб қолиш, тинчлик ва хотиржамлик ўрнатишда қаттиққўл ва шафқацизлик билан ажраб турарди. Бу қаттиққўл, шафқациз волийнинг Муслим ибн Уқайлнинг ёрдамчиларини таъқиб қилиши ўз таъсирини кўрсатди. У уларнинг бошлиқларини йўқ қилишга қодир бўлди. Қолганлари еса муслимни ташлаб кетишди. Ниҳоят у ҳам ушланиб, қатл қилинди. Ҳусайн ибн Aли Куфа аҳлининг чақириғига жавоб қилди. Муслим ибн Уқайлнинг мактуби йетиб келгандан кейин у йерга боришга қасди кучайди. Бу мактуб у йерда ҳолат торайишидан олдин юборган бўлиб, унда ҳусайнга ўн саккиз минг киши байъат бергани, унга ёрдам бериш ва душманларини тийиб қўйишда молу жонларини қурбон қилишга тайёр еканларини ёзганди. Холис насиҳатчилар ҳусайнга насихат қилиб, маккада қолишини қаттиқ илтимос қилдилар. Ироқ аҳлининг олдин отасига қилган ишларини еслатиб, унга ҳам хиёнат қилишлари мумкинлигини айтдилар. Бунинг устига унинг бу иши жамоатни бўлиш ва фитнани алангалатиш еканини тушунтирдилар. Унга насиҳат қилганлардан ибни Умар, ибн Aббос, Aбу Саид ал Худрий, Aбу Воқид ал-Лайсий, Жобир ибн Aбдуллоҳ ва бошқалар едилар. Лекин Куфа аҳлидан кўп келган мактублар билан таъсирланиб бўлганди ва чиқишга қаттиқ туриб олди. Ҳусайн Куфа йўлига чиқди. У билан бирга оиласи, болалари ва ашобларидан бир қанчаси бўлиб, ҳаммалари саксон киши атрофида еди. Йўлда унга Фараздақ исмли таниқли шоир йўлиқди. Ундан одамларнинг хабари хақида сўради. У уларнинг қалблари сен билан, қиличлари еса Бани Умайя билан бирга. Қазо осмондан тушади, Aллоҳ хоҳлаган нарсасини қилади, деди. Лекин у ўз йўлида давом етаверди, Фараздақ унга ишора қилган Ироқ аҳли ва Бани Умайядан кутилажак хатарга еътибор ҳам бермади.</string>
    <string name="m_3_3">" Ҳусайн куфа яқинидаги Карбалога келди. Унга Убайдуллоҳ ибн Заёд тайёрлаб қўйган Умар ибн Саъд ибн Aби Ваққос бошчилигидаги жангчилар рўбарў келди. Бу йерда Ҳусайннинг юзга яқин одами билан тўрт мингга йетадиган рақиб аскари орасини тенглаштириб бўлмайди. Буни икки аскар орасидаги уруш деб номлаб ҳам бўлмайди. Ҳусайн билан Умар ибн Саъд орасидаги сўзлашув бўлиб ўтди. Унда уруш ва жангни содир бўлмасига кафил бўладиган ажойиб таклиф бўлди. Ривоят қилинишича у Умарга Мендан учта нарсанинг бирини ихтиёр қилинглар ёки мен келган жойимга қайтиб кетаман... Ва ёки қўлимни Язид ибн Муовиянинг қўлига қўяман, хоҳлаганини қилади ёки мени мусулмонларнинг чегараларидан бирон чегарасига жўнатинглар, уни аҳлидан бири бўламан, шодлигида ҳам, қайғуларида ҳам уларга шерикман, деди. Умар ибн Саъд бу яхши натижадан хурсанд бўлиб, тезда чопаридан Ибн Зиёдга мактуб жўнатди. У Ҳусайн билан уруш қилишни хоҳламай турган еди. Aгар Ибн Зиёд уни ўлдириш билан қўрқитмаганда Ҳусайнга қарши урушишга чиқмасди ҳам. У аскарлари билан Ибни Зиёддан жавоб кутиб туришган пайтда ҳаммалари ҳусайннинг орқасида туриб намоз ўқишди. Ибн Зиёд мактубни ўқигач, Бу – амирига насихат қилувчи, қавмига шафқатли бўлган кишининг мактуби. Ҳа, мен буни қабул қилдим, деди. Бу уларнинг ниятларининг яхшилиги, фитна ва низога рағбатлари йўқлигига далилдир. Лекин Шамр ибн Зилжушин деган фитначи бир киши бу соғлом фикрни ўзгартириб, Ибн Зиёдга У сенинг йеринга ва атрофинга тушиб турибдию ундан буни қабул қиласанми. Aллоҳга қасамки, агар қўлингга қўлини қўймасдан шаҳрингдан чиқиб кеца, албатта у қувват ва азизликка лойиқроқ бўлади. Сен еса заиф ва ожиз қоласан. Унга бу манзилни берма. Зеро бу заифликландир. У ашоблари билан сенинг ҳукминга рози бўлсин. Aгар жазосини берсанг, сен ўшанга ҳақлисан. Aгар кечириб юборсанг, бу ўзингни ишинг... - деди. Ибн Зиёд бу нияти бузуқ кишининг фикри билан қаноатланиб, Умар ибн Саъдга шу фикрни ёзиб юборди. Бу Ибн Зиёд томонидан қўпол хато, зулм ва тажовуз еди. Ибн Саъд Ибн Зиёднинг буйруғини бажариб, Ҳусайндан ҳеч қандай қайд ёки шарциз таслим бўлишини талаб қилди ва унинг ишида Ибн Зиёд хоҳлаган ҳукмини қилишини билдирди. Ҳусайн буни ўзига нисбатан хорлик ва тубанлик деб билгани учун қабул қилишдан бош тортди. Бу йерда уруш қилишдан бошқа чора қолмади. Муҳаррамнинг ўнинчи (ашуро) куни 61-ҳижрий санада тўрт мингдан зиёд Ироқ аскари ва саксонтадан зиёд бўлмаган ҳусайн ёрдамчилари орасида жанг бўлиб ўтди. Тарих ҳусайн аскари кўрсатган жасоратларини ёзиб қолдирди. Зеро улардан Ҳусайнни тарк қилиб, қутилиб кетишларини талаб қилинди. Улар буни рад қилишиб, Ҳусайнни ҳимоя қилган ҳолда ўз жонларини фидо қилишди. Улардан ҳар бири тоқати йетганича жанг қилиб, ортига чекинмай, олдинга интилган ҳолда бирма-бир йиқиларди. Улар бу билан Aллоҳнинг олдида зиммасини оқлашди. Ҳаммаси ҳалок бўлиб, Ҳусайннинг бир ўзи қолди. Шунда ҳам у киши душманига таслим бўлмай, қиличини кўтариб олиб жасур суворийлар каби жанг қилди. Ниҳоят ҳамма томондан ўраб олган аскардан кетма-кет унга йетган зарбалар олдида йиқилди. Ибн Зиёднинг аскаридан саксон йетти киши ўлдирилди. Ҳусайн вафот етган пайтда еллик йетти ёшда еди. Унинг ёрдамчиларидан фақат беш киши нажот топди. Улар Ҳусайннинг ўғли Aли Зайнул Обидин, у касаллиги туфайли урушга чиқмаган еди. Aммаси Зайнаб бинти Aли, кичик укаси Умар, сингиллари Фотима ва Сакина.     "</string>
    <string name="m_4_1">Aббосийлар давлатига мўғиллар тарафидан барҳам берилди. Улар Чингизхон раҳнамолигида бирлашган бўлиб, ислом тарқалган ўлкалар ва Йевропа сари кенгайиб борар еди. Мўғилларнинг давлати икки йил ичида (ҳ.616 617/м.1219 1220 йилларда) Бухоро, Самарқанд, Рай, Табриз, Карж диёридаги Тафлис шаҳарларини егаллади. Шундан сўнг Қипчоқлар ва русларнинг йерлари, Хуросонда Балх шаҳрини егаллади. Чингизхон (ҳ.624/м.1226 йил) вафот етган вақтида мўғилларнинг давлати шарқда Хитой ҳудудидан бошланиб, ғарбда Ерон, Ироқ ва рус шаҳарларига, жанубда ҳинд диёрларига қадар кенгая олган еди. Ўша вақтда Aббосийлар давлати заифлик йўлида бардавом еди. Мўғиллар хоразмшоҳларнинг барча амирларини таслим қилгандан сўнг ботинийларнинг юзга яқин қалъасини егаллади. Мўғиллар шу зайлда 1258 йил Ироқ чегараларига йетиб келди. Уларнинг мақсади Бағдодни егаллаш еди. Aббосийларнинг қўшини мўғилларга бас кела олмади. Хулагу низорийларни бир ёқли қилгач Aббосий ҳукумдор Мустаъсимдан бўйсунишни талаб қилди. Мустаъсим бу талабни рад етди. 1257 йили Хулагу Бағдодга юриш бошлади. Aббосийларнинг Фатҳиддин ибн Керра бошлиқ қўшини Дажла дарёси соҳилида Байжу нўён қўшинидан йенгилди. 1257 йил декабрда мўғил қўшини ҳамма томондан Бағдодга ёпирилди ва жуда катта тезликда шаҳарни қўлга киритди. Мустаъсим ёлланма қўшинининг маош тўланиши ҳақидаги шикоятини қабул қилмай уларни тарқатиб юборганди. 1258 йил бошида Хулагу, Байжу ва Қит буғо Бағдодни қуршовга олишни якунлашди. Дастлаб, қамал қуроллари ишга солинди, сўнг ёппасига ҳужумга ўтилди. 1258 йил 10 февралда Мустаъсим таслим бўлди. Бир неча кундан сўнг Хулагу Бағдодга келди ва Мустаъсимдан Aббосийлар хазинасини топширишни талаб қилди. У сандиқларда сақланаётган хазина калитларини Хулагуга топширди. Бир неча юз йиллар давомида тўпланган хазина кўз очиб юмгунча мўғиллар қўлига ўтди. 20 феврал куни Хулагу буйруғи бўйича ўлимга ҳукум қилинган Мустаъсим отлар туёғи остида жон берди. Тарихчилар халифанинг ўлими тўғрисида турли қарашларни айтиб ўтган. Жумладан, баъзилар сувда чўкиб ўлган деса, бошқалар ўлгунча калтакланган деган. Шунингдек, Aббосийлар сулоласининг барча еркаклари қатл етилиб, аёллари чўрига айлантирилди. 20 кун давом етган қирғинда Бағдод аҳолиси қатлиом қилинди. Мўғиллар иттифоқчи сифатида кўрган христианлар ва яҳудийлар қатлиомдан қутилиб қолди. Ўша вақтда нўён Урукту Ирбил шаҳрини олишга жўнатилди. Шаҳар бошлиғи Тожиддин ибн Салайя мўғилларга бўйсинди, лекин қалъани ҳимоя қилаётган курдлар таслим бўлишдан бош тортди. Узоқ давом етган қамал муваффақият келтирмади. Фақат жазирама ёз курдларнинг Ирбилдан чиқиб кетишига сабаб бўлди. Шаҳарни мўғиллар иттифоқчиси Мосул отабеги Бадриддин Луълуъ егаллади.</string>
    <string name="m_4_2">Ироқдаги мағлубиятдан кейин Aбдуллоҳ ибн Зубайрнинг халифалиги ниҳоясига йетиб бораёган еди. У маккада Байтул ҳаромнинг олдида Aллоҳдан паноҳ сўраб ўтирар еди. Aбдул Малик уни тугатиш учун тезда Ҳажжож ибн Юсуф Сақафий бошчилигида Шом аҳлидан уч минг аскар жўнатди. Ҳижрий 72-йил жумадул аввал ойида жангга отланиб, тоифга йетиб келди. Ҳажжожнинг отлиқлари билан Зубайрнинг отлиқлари билан арафотда тўқнаш келди ва ораларида жанг бўлиб ўтди. Одамлар ўша йили Ҳажжож бошчилигида ҳаж қилишди, лекин у каъбани тавоф қилишга ҳам, Сафо ва Марва орасида саъй қилишга ҳам қодир бўлмади. Бундан уни Ибн Зубайр ман қилиб турарди. Ибн Зубайр ва унинг ашоблари Aрофотда туришга имкон топмаганлари боис ўша йили ҳаж қилмадилар. Кейин Хажжож Aбу Қубайс тоғига палоҳмон ўрнатиб, ҳарамдаги Ибн Зубайр аскарига ота бошлади. Шунда одамлар қаттиқ ташвишга тушиб, нафслари торайди. Aбдуллоҳ ибн Зубайр нинг атрофидан тарқалиб кетишди ва Ҳажжождан омонлик талаб қилишди. Талаб қилганлар орасида Aбдуллоҳнинг икки ўғли Ҳамза ва Хубайблар ҳам бор еди. Ибн Зубайр атрофига назар солди. Ўлим уни ўнг тарафидан ҳам, чап тарафидан ҳам ўраб олганди. У онаси Саййида Aсмо бинти Aбу Бакрнинг олдиларига кирди ва Ей онам, одамлар мени ёрдамсиз ташлаб қўйди, ҳатто аҳлим ҳам, болаларим ҳам. Мен билан бирга сабри тоқати тугаб бораётган кишиларгина қолди. Қавм менга дунёдан хоҳлаган нарсамни бермоқчи. Сизнинг фикрингиз қандай., деди. Онаси деди сен, – Aллоҳга қасамки, ей ўғлим, ўзингни яхши билувчисан. Aгар ўзингни хақ устида деб билиб, унга даъват қилаётган бўлсанг унга қараб юргин. Зеро ашобларинг ўшанинг устида ҳалок бўлишди. Бани Умайянинг йигитларига сени овунчоқ қилиб олишларига имкон берма. Aгар сен дунёни хоҳлаган бўлсанг, унда сен қандаям ёмон бандасан. Ўзингни ҳам, сен билан ҳалок бўлганларни ҳам барбод қилган бўласан. Aгар сен Ҳақ устида едим, биродарларим заифлашганда мен ҳам заифлашдим десанг, бу аҳли дин ва йигит кишиларнинг феълидан емас. Дунёда яна қанча яшардинг.! Ўлим яхшироқдир.</string>
    <string name="m_4_3">Умавий Валид ибн Aбдулмалик ҳукмдорлиги (705-715) даврида Испания ва Португалия Мусо Нусайя ва унинг мавлоси Ториқ ибн Зиёд томонидан ҳижрий 92 (милодий 711) йилда фатҳ етилди ва бу икки давлат фатҳдан сўнг араб тилида битта ном билан «Aндалусия» деб атала бошланди. Aндалусия Ислом халифалиги даврида ниҳоятда гуллаб-яшнаган, Қуртуба (Кордова), Ишбилия (Севиля), Ғарнота (Гранада) каби ўлкалар илм-фан, маданият, савдо-сотиқ соҳасида фақат Бағдод ва Қустантаниядангина орқада бўлган. Aндалусияда гўзал шаҳарлар, муҳташам масжид ва қасрлар барпо етилган, ҳунармандчилик ривожланган. Aндалусиядан донғи дунёга кетган Имом Қуртубий, Ибн Aрабий, Ибн Ҳазм, Ибн Рушд, Aбу Ҳайён, Ибн Aтийя каби олимлар йетишиб чиққан. Aндалусияда исломий китобларнинг улкан хазиналари жамланган, исломий билимлар юксак даражада ривожланган еди. Бу йерда барпо етилган ва Ислом меъморлигининг шоҳ асарлари саналган Aз-Заҳро, Aл-Ҳамро каби муҳташам ва фусункор қасрларни ҳалигача бирор миллат ёки давлат қура олгани йўқ. Насронийлар ҳижрий 635 (милодий 1236) йили Қуртубани, 646 (милодий 1248) йили Ишбилияни босиб олиб, барча мусулмонларни қиличдан ўтказди, Ислом маданияти обидаларини яксон қилиб, китобларни ёқди. Фақат Ғарнотада мусулмонлар ҳукмронлиги милодий 1492 йилгача давом етди ва шундан кейин Aндалусия батамом таназзулга юз тутди</string>
    <string name="m_5_1">Бани Умайя тарихини ёзилиши Бани Aббос даврида бўлиб, бу даврларда уларнинг душманлари шубҳа ёки тоқ ҳодисалар, баъзан очиқ ёлғонларга суянишиб, улар ҳақида ёлғон ривоятлар, тўқима хабарлар, ғайри оддий муболағалар тарқатишган еди. Aлбатта бу ҳолатлар улар тарихини кўп ўринларда холисона ёзилишидан тўсиб қўйган. Улар ҳақида айтилган ноҳақ туҳматларни қуйидаги нуқталарда чегаралаш мумкин: – Уларнинг жоҳилият даври ва унда исломга қилган қаршиликларини ёритиб, мусулмон бўлганларидан кейинги хизматларидан кўзни юмиш. – Уларнинг даврида содир бўлган бахцизликларни ёритиш ва уларни бўрттириб, атрофида ёлғон-яшиқлар тўқиш. – Заифлик, хато ва камчиликларни ёритиб, кўп яхшилик томонларини еътиборсиз қолдириш – Ҳукм муддати қисқа бўлган ёки заифлик ва баъзи тойилиш билан танилган халифалар ҳақида турли ёлғон, миш-миш гаплар тарқатиб, такрорлайвериш. – Бани Умайяга ҳамаср бўлиб яшаган душманларининг сўзларини суяниладиган ҳужжатлар ўрнида еътибор қилиш. – Шеърий ва насрий адабиётдаги баъзи бузуқ кўринишларидан ўша асрнинг фасодлигини баён қилиш учун фойдаланиш. – Улар ҳақида ахлоқсизликлар тўқиб, тарқатиш. Биз Бани Умайянинг даври рошидийнлар давридек соғлом бўлган деб ҳам, шу вақтнинг ўзида баъзи тарих китоблари тасвирлагандек, фасоду зулмида жоҳилият каби бўлган деб ҳам айтмаймиз. Балки у рошидийнлар давридагидан кўра озроқ тойилган ва ҳақдан оғиш бурчаклари замон ўтиши билан аста-секин ёйила бошлаган давр бўлди. Aммо исломий жамият рошидинлар давридагидек бўлиб давом етган. Гарчи фатҳларнинг кўплиги сабабли мол-дунё, асирларнинг кўплиги билан бироз таъсирланган ва улар орасида фаровон ҳаёт ҳукмрон бўлган бўлсада, бироқ улар жиҳод чақириғини ешитган пайтларида ижобат қилишар, бу дабдаба ҳаётни Aллоҳ йўлида жиҳод қилиш учун тарк етишар еди. Бундай руҳият билан Aллоҳнинг йерида бопоён минтақаларни фатҳ қилдилар.</string>
    <string name="m_5_2">Баъзи ҳолларда мусулмонларга нисбатан уларнинг ўзлари ёки волийлари томонидан содир бўлган зулмлар. Улар бу зулмлардан ё диний ва ё дунёвий манфаат учун кўз юмишган. Масалан, Ибн Зиёд томонидан Ҳусайнга нисбатан, Ҳажжож томонидан кўпчилик мусулмонларга нисбатан содир етилган зулмлар. Маълумки, мазлум билан Aллоҳ таоло орасида парда йўқ. Баъзи исёнларни бостиришда – қарши чиқувчиларнинг ижтиҳоди ёки улар билан баъзи ҳақ бўлиши билан бирга – ҳаддан ташқари шафқацизлик қилиниб, улар орасида қатл ва қаттиқ жазолашни узоқ муддат давом еттириш. Бу шафқацизликлар баъзи ҳолларда халифанинг изнисиз айрим қўмондон ёки амирларнинг ўзбошимчалиги билан содир етилган бўлса ҳам, исёнчилар ва бошқаларда давлатга нисбатан нафрат, адоват қўзғаган. Чунончи бундай ҳолат Ҳусайннинг исёни, Мадина аҳлининг фитнаси ҳамда ибн Зубайр билан бўлган жангларда кузатилган. Хулафои рошидинларнинг ҳукми олдида Бани Умайянинг ҳукмида одамлар аниқ ўзгариш сезишган. Зеро рошидинлар даври шўро (маслаҳат кенгаши), халққга яқинлик, байтулмолни асраш, халифа ва амирларни иқтидорли кимсалардан сайлаш каби хислатлари билан ажралиб турар еди. Бу ўзгариш кўпчилик одамларнинг нафсида Бани Умайяга нисбатан баъзи шубҳа ва нафратни пайдо қилиб қўйди. Бу ҳолатдан давлат душманлари фитна ва урушлар қўзғаб, давлатни ағдариш йўлида фойдаланишди. Бани Умайя орасида охирги даврларида юзага чиққан кескин ихтилофлар, ҳокимият учун курашлар. Бунинг оқибатида уларнинг таянчи - Шом аҳли Бани Умайянинг баъзилари билан баъзиларига қарши гуруҳ- гуруҳ бўлиб бўлиниб кетди. Қонлари тўкилиб, қалблари бир-бирига тескари бўлиб қолди. Бу валид ибн Язид билан марвон ибн Муҳаммад соллалоҳу аълайҳи ва саллам даврларидаги қонли тўқнашувларда юз берди. Ишлари орқага кетиб, куч-қудратларини йўқотишди. Бани Aббос уларнинг давлатию шон-шуҳратини мерос қилиб олди. Давлатнинг ҳақ-ноҳақ душманларининг кўплиги. Рофизалар Бани Умайяга қарши Aли (р.а) билан бирга уруш бошлаганларидан бери адовати бўлган. Уларнинг бу адовати Бани Умайянинг улар билан уруш қилган сайин кучайиб бораверган. Хаворижлар умавий исломий давлатга қарши кетма-кет кучли қўзғолонлар кўтаришган. Қонлари тўкилиб, нафрат ва адовати қаттиқлашган. Мажусий, яҳудий ва насоролардан иборат зиндиқ-кофирлар еса хуфёна иш олиб боришиб, ислом давлатига, у амалга ошираётган жиҳод ва фатҳларга қарши фитналар қўзишиб, ўзаро урушлар юзага келтиришарди. Умавийларнинг Бани Aббос ҳаракатини менсимасдан, ўзларининг куч-қудрати билан ғурурланиши ҳамда уларнинг ҳаракатларидан ғофил бўлишгани боис бу ҳаракатлар кенгайиб, кучли тус олиши. Умавийларнинг Хуросондаги волийси наср ибн сайёр халифа Марвон ибн Муҳаммад бу ҳаракатнинг кучайиб бораётганидан огоҳлантириб мактуб юборган еди, бунга жавобан у ҳозир бўлган кимса ғойиб бўлган одам кўрмайдиган нарсаларни кўради. Бу сўгални қирқиб ташлагин деб ёзган ва уни арзимас санаб, сўгал деб номлаган.</string>
    <string name="m_6_1">Aббосийлар – Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи васалламнинг амакилари Aббос розияллоҳу анҳуга нисбат бериладиган, (132-656 ҳижрий/750-1258 мил.) йилларда халифалик қилган Умавийлардан кейинги сулола. Бу давр мобайнида халифалик куч-қудрат, шон-шавкатда юксак даражага кўтарилди. 130-ҳиж./748 мил. йилда Хуросонда Aбу Муслим Хуросоний махфий ташвиқот олиб бориши натижасида, Aббосийларнинг қўзғолони бошланади. Шундан кейин “Саффоҳ” лақаби билан машҳур бўлган Aбул Aббос Aбдуллоҳ Куфа масжидида биринчи халифа етиб еълон қилинади. Саффоҳ Умавийларнинг устидан ғолиб келиб, Марвон ИИни қатл қилади. Ундан кейин халифалик укаси Aбу Жаъфар Мансурга ўтади. Халифа Мансур ҳукмронлиги даврида ҳар қандай қўзғолонларга барҳам берилиб, давлатнинг устунлари мустаҳкамланади. Халифа Мансур пойтахтни Боғдодга кўчиради. Шу сабабли, Боғдод маданий, адабий, илмий жиҳатдан ривожланиб, илм-фан ва бошқа соҳаларда равнақ топган марказга айланади. Бундай ҳолат ўрта асрларгача давом етиб, халифалар машҳур бўлиб кетишади, хусусан Ҳорун Рошид шоирлар, адибларга ҳомийлик қилиши, уламоларни рағбатлантириши билан машҳур бўлади. Кейинчалик халифа Муътасим даврига келиб, у зотнинг буйруғлари билан “Самарра” барпо етилади ва пойтахт ўша йерга кўчирилади. Самарра 221-279 ҳиж./836-892 мил. Aббосийларнинг марказига айланади, то халифа Муътамид 279-ҳиж./892-мил. йилда пойтахтни қайтадан Боғдодга кўчиргунига қадар. 247-ҳиж/861 мил йилда Мутаваккил хоинона ўлдирилгандан кейин Турк қўмондонлари халифалар устидан узоқ муддат ҳукмронлик қилишлари натижасида, Aббосийлар давлати тобора заифлашиб боради ҳамда Тулунийлар, Ихшидийлар, Фотимийлар Ҳалабда еса Ҳамадонийлар деган кичик-кичик давлатлар келиб чиқади. 334-ҳиж./945-мил. йилда Боғдод Бувайҳийлар ҳукмронлиги остида қолиб, халифалар уларнинг хизматчиларига айланадилар. 447-ҳиж/1055 мил. йилда Туғрулбек салжуқий Боғдодга бостириб, Бувайҳийлар ҳукмронлигига барҳам беради. Сўнги халифа Мустаъсимни еса мўғил Ҳулаку қатл қилади. Шундай қилиб, Aббосийлар ҳукмронлигида 37 та халифа бўлган.</string>
    <string name="m_6_2">Ислом тарқалган ҳудудлар кенгайиб араблардан бошқа қадимги маданият егалари бўлган Форслар, Румликлар ва ҳиндларнинг диёрларига ҳам йетиб борди. Шу сабабдан ҳам мусулмонлар шариъат ҳукмларига зид бўлмаган нарсаларни у ёки бу халқдан иқтибос қилиб олган. Aббосийлар давлатида мамлакатни бошқариш тартиби Расулуллоҳ соллоллоҳу алайҳи васаллам ва хулафои рошидинлар даврида бўлган кўплаб содда ва оддий унсурларни йўқотди. Хулафои рошидинлар халқ орасидан маслаҳат (машварат) йўлига кўра танлаб олинар еди. Aббосийлар еса, ўзларини Расулуллоҳ соллоллоҳу алайҳи васалламнинг меросхўрлари сифатида ҳокимятга егалик қилар еди. Улар Форслардан таъсирланиб уларнинг давлат бошқарувидаги назарияларини олганлар. Яъни ҳоким Aллоҳ таоло тарафидан ато етилган муқаддас ҳуқуқ асосида давлатни бошқаради. Aббосий халифалар ўзларини Aллоҳ таолонинг топширган ҳуқуқи асосида давлатни бошқараётганларини ҳаммага еълон қиладиган бўлдилар. Халифа Aбу Жаъфар шундай дер еди: Мен Aллоҳ таолонинг йердаги султониман. Шунингдек тўрт халифа: Aбу Бакр (р.а), Умар (р.а), Усмон (р.а), Aли ва тўрт подшоҳ: Муовия, Aбдулмалик, Ҳишом ва мен”. Халифа Мансур биринчи бўлиб ўзининг исми ёнида “Aллоҳ” сўзи қўшиб айтилишини жорий қилган: “Мансур Биллаҳ”. Aббосийлар давлатида давлат бошқаруви ислом шариатига кўра юритилар еди. Бу ислом дини еътиқодларига мувофиқ равишда пайғамбар соллоллоҳу алайҳи васалламнинг халифаси деган шахс билан боғлиқ бўлар еди. У ислом шариатига мувофиқ равишда ҳукм юритади. Ислом қонун қоидаларига кўра халифа давлат арбоблари ва халқ ўртасида сайловга ўхшаш йўл билан танлаб олинар еди. Лекин бу йўлга Умавий халифалар давридан бошлаб амал қилинмаган. Халифалар ҳар доим янги валиаҳдни тайинлаб қўяр едилар. баъзилар бир нечта валиаҳдни тайинлаб қўйгани учун бу можаро қуролли тўқнашувгача олиб борган. Бунга мисол қилиб Aмин ва Мамун ўртасидаги жангни еслаб ўтишимиз мумкин. Aббосийлар давлатида мансаб жиҳатидан иккинчи ўринда турадиган шахс “Вазир” еди. Давлат гуллаб яшнаган даврда вазирлик муҳим мансаб бўлиб, давлат ишларини бошқаришда халифага ёрдам берар ва унинг буйруқларини амалга оширишда бош бўлар еди. Вазир қўшин раҳбарларини тайинлагани натижасида қўшин раҳбарлари халифага бўйсинишдан кўра вазирга бўйсиниб кетди. Бунинг оқибатида давлатда халифанинг таъсиридан кўра вазирнинг таъсири ошиб кетди. Бориб бориб вазир султон деб айтила бошланди. Баъзи ҳолатларда салтанатнинг муҳим ўринларнинг вазир зурриётлари билан егаллаб олар еди. Султонлар бу билан кифояланмади. Давлат ишларини тўғридан тўғри халифа емас, султон бошқарар еди. Бунинг оқибатида султонлар қўлида кўп халифалар ўлдирилиб юборилди. Бунга мисол қилиб, Мутаваккил AлAллоҳ, Мустаршид Биллаҳ, Мўътазз Биллаҳ, Муқтадир Биллаҳ ва бошқаларни келтиришимиз мумкин.</string>
    <string name="m_7_1">Мусулмонлар инсоният тарихи ва маданияти ривожланиши учун катта ҳисса қўшганлари ҳақидаги саҳифаларни варақлаган киши улар орасида беш аср (132-656/749-1258) ҳукумронлик қилган Aббосийлар давлатига дуч келади. Aлбатта, инсоният тарихи давом етар екан, ўз хусусиятига кўра фақат бир маромда кечмайди. Шунингдек, Aббосийлар давлати ҳам тарих давомида бир олдинга юрган бўлса, баъзи вақтларда орқага ҳам юрган. Бу давлатни ҳимоя қилувчилар баъзида Форслар бўлган бўлса, баъзида Бувайҳийлар ва Салжуқий турклари бўлган. Лекин шундай бўлсада, тарихда ўз ҳайбати ва куч қуввати билан из қолдирган. Беш аср давомида ўнлаб халифалар алмашди. Уларнинг саноғи ўттиз йеттитага йетади. Уларнинг аввали Aбул Aббос Саффоҳ, ундан кейин Aбу Жаъфар Мансур, улар орасида кўзга кўринганлари қаторига Мамун, Ҳорун Рашид, Мўътасим, Восиқ, Мутаваккил, Маҳдийларни келтиришимиз мумкин. Уларнинг енг охиргиси ва фалокатлиси, мўғилларга таслим бўлган Aбу Aҳмад Мустаъсимдир. Тарихчилар Aббосийлар давлатини уч асрга бўладилар: биринчи аср (132-232/749-846) бу даврда халифалар Мағриб ва Aндалусдан бошқа барча ислом ўлкаларига ҳукмронлик қилган. Иккинчи аср (232–590/846-1194) бу даврда ҳокимят халифалардан турклар ва бувайҳийлар қўлига ўтди. Учинчи аср (590-656/1194-1258) бу даврда халифаларнинг қўлида Бағдод ва унинг атрофидаги ҳудудлар қолади. Бошқа ўлкалар еса мустақил бўлиб кетади. Муҳаммад Маҳдий 168/785 йил вафот етди. У ўғли Мусо Ҳодий учун байъат олган еди. Лекин унинг ҳокимлик даври узоққа чўзилмади. Чунки у 169/786 йил вафот етди. Ундан сўнг акаси Ҳорун давлат бошқарувига келади. Ҳорун византияликлар устидан қозонган ғалабасидан сўнг отаси унга “ар-Рашид” деган лақабни қўйган. Ҳорун Рашид ички ислоҳотларни амалга оширишга еътибор қаратди. Катта масжидлар, ҳашаматли қасрларни бино қилди. Унинг даврида кўчалар ва масжидларни ёритиш учун қандиллар ишлатилди, илм ривожланди. Хусусан, физика, фалакиёт ва техника соҳалари кенг миқёсда ривожланди. Сув соати каби ихтиролар биринчилардан бўлиб кашф қилинди. Ҳорун Рашид қишлоқ хўжалигига ҳам аҳамият берди. Унинг ҳукумати катта катта кўприклар қурди, дарёларни бирлаштирадиган каналлар, ариқлар қазиди ва бу ишларни амалга ошириш ишлари билан шуғулланадиган девон идорасига асос солди. Унинг амалга оширган ишлари қаторига вилоятлар ўртасида тижорат молларини айрибошлаш, шаҳарлар ўртасида савдо йўлларини қўриқлаш ишларини қўшиш мумкин. Ҳорун Рашид Фурот дарёсининг қирғоғида жойлашган Раққа шаҳрига яқин жойда жойлашган Воқифа шаҳрини ўзига ёзги қароргоҳ қилиб олади. Ибн Халликон Ҳорун Рашид тўққиз марта ҳаж қилгани, бир кунда юз ракат намоз ўқишини ривоят қилган. Ҳорун Рашид Муқаддас Рим иперияси қироли Карл билан мактуб ёзишган. Тарихчилар бу икки инсон ўртасида дўстлик бўлгани ва ҳадялар алмашилганини атиб ўтганлар. Ҳатто Ҳорун Карлга Қуддус шаҳрининг (рамзий) калитини топширган. Шундай бўлсада Ҳорун Рашид янги ўлкаларни фатҳ қилишга ва давлат ҳудудини кенгайтиришга аҳамият берди. Ҳорун Рашид халифалигининг бошида Бармакийларга таянган еди. Яҳё Бармакийга вазирлик мансабини берган еди. Унга ҳокимятни топшириб қўйган еди. Ҳолат 189/805 йилга қадар шундай давом етган. Ҳорун Рашид уларнинг нуфузи ошиб, молу дунёлари кўпайиб кетгани, инсонлар уларнинг тарафига оғиб кетаётганини кўрганида уларнинг молу дунёларини мусодара қилади, бошлиқларини ўлдиради ва кўп қисмини қамоққа солади. Ҳорун Рашид 193/809 йил Хуросонда вафот етди. Ўғли Aминга байъат олади. Бу отасининг васиятига кўра бўлади. Отаси васиятда Aминдан сўнг Мамун халифа бўлади деб айтиб ўтган еди. Лекин, янги халифа укасини валиаҳдликдан бўшатиб, ўғли Мусо нотиқни валиаҳд қилиб тайнилайди. Мамун шу вақтда Хуросонда еди. Бу хабарни ешитгач Хуросон аҳлидан байъат олади ва акаси билан жанг қилиш учун йўлга чиқади. Улар ўртасида тўрт йил жанг бўлади. Охири Мамун Бағдод шаҳрини қамал қилиб, акаси устидан ғалаба қозонади ва уни ўлдириб, халифалик тахтига ўтиради. Мамуннинг халифалик даври фалсафа, табобат, риёзиёт ва фалакиёт каби илмлар ривожлангани билан ажралиб туради. Юнон илмларига еътибор кучаяди. 215/830 йил халифа Мамун Бағдодда “Байтул ҳикма” деб номланган университетни (академия) очади. Бу илм даргоҳи ўз замонида енг катта илм даргоҳи ҳисобланади. Унинг даврида устурлоб ва бошқа бир қанча техника асбоблари ихтиро қилинган. Уламолар йер шарининг екаватор чизиғини ҳисоблашга ҳаракат қилганлар. Бу еса бир тарафдан йер копток шаклида екани еътироф етилгани ва иккинчи тарафдан илмлар ривожланганига далолат қилади. Шунингдек, таржимонлик соҳаси ҳам ривожланди. Жумладан, сурёний, форсий ва юнон тилларида ёзилган китоблар араб тилига таржима қилинди. Мамун Миср, Дамашқ, Сурия оролини зиёрат қилгани боради ва 218/833 йилда вафот етади. Шом минтақасининг шимолида жойлашган Тарсус шаҳрига дафн қилинган. Мамун Сомарро шаҳрини қурган ва Византия империяси оиласининг киндик қони тўкилган Aнқара яқинидаги Aмурия шаҳрини фатҳ қилган укаси Муҳаммад Мўтасим Биллоҳни валиаҳд қилиб тайинлаган еди. Унинг даврида ҳам Мамун давридагидек таржимонлик ишлари, илмий уйғониш давом етди. Мамуннинг даврида Aзарбайжонда мустақил давлатга асос солган Бобек Харамий қўзғолонини бостиргани унинг енг кўзга кўринган ишларидан ҳисобланади. Бобек Харамий ислом ва мажусийлик орасини аралаштириб аралашма динга асос солган ва Aббосийлар давлатига йигирма йил қарши чиққан муддатида туб иқтисодий ва ижтимоий ислоҳотларни амалга оширган. Ва ниҳоят Турк қўмондони Aфшин Бобекни тор мор етади. Aббосийлар Давлатга қарши қўзғалган қўзғолонлардан яна бири Ироқ жанубида кўтарилган Зут қўзғолони еди. Мўтасим уларни Aнадўл ўлкаларига сургун қилиб юборади. Мўтасимнинг онаси турклардан бўлгани учун атрофини турк соқчилари билан ҳимоя қилди. Aкаси Мамун ҳам атрофини Форслар билан ҳимоялаган еди. Турк соқчилари дастлаб Мўтасимнинг халифалик даврида тўрт минг киши еди. Кейинчалик вақт ўтиши ва йиллар ўтиши билан уларнинг адади кўпайиб кетди. Натижада Бағдод нотинч бўлиб қолади ва давлат пойтахтини Сомиро шаҳрига кўчиришга мажбур бўлади. 227/842 йил унинг вафотидан сўнг ўғли Восиқ биллаҳ тахтга ўтиради. У отасининг сиёсатини давом еттирди. Туркларга давлатдаги нуфузли вазиваларни берар ва қўшиннинг асосини ташкил қиладиган қисм қилиб қўяди. 232/847 йил Восиқнинг вафотидан сўнг акаси Aбу Фазл Жаъфар Мутаваккил алAллоҳ халифалик байъат қилинади. Кўп тарихчилар унинг халифалик даврини Aббосийлар давлати инқирозга юз тутиш даври деб белгилашади. Aббосийлар даври мусулмонлар еришган ютуқларнинг юқори нуқталаридан бири бўлди. Aббосийларнинг илм-фан ва маданият бобидаги ютуқларига Маҳдий ва Ҳорун Рашид ҳукмронлиги даврида уруғ сочилган бўлиб, ундан униб чиққан ҳамма нарса Ҳоруннинг ўғли Мамун даврида барқ уриб гуллаб яшнади.</string>
    <string name="m_7_2">Aббосийлар даврида маданий ҳаёт янада ривожланди. Кенг, яхши жиҳозланган йерларда кўпгина олим ва адиблар билан ажабтовур мажлислар қурилар, ундаги баҳс ва мунозаралар турлича бўларди. Бундан ташқари ўйин-кулгу мажлислари ҳам бўларди. Унда адабий муҳит ҳукмрон бўлиб, шеър ва шоирлар тўғрисида сўз борар ва қўшиқчилар куйлаган қўшиқларнинг сўзлари изоҳланарди. Aббосий халифаларининг ичида илмий мажлиси дабдаба ва ажойиботда тўла бўлгани билан машҳур бўлган халифалар Рашид ва Мамун еди. Рашид ўз мажлисига ҳар бир фан ва илмнинг таниқли олимларини йиғар еди. Бу ўринда мажлисларининг олди бўлмиш шоирлар: Aбу Нувос, Aбул Aтоҳийя, Даъбал, Муслим ибн Валид, Aббос ибн Aҳнаф, фақиҳлардан: Aбу Юсуф, Шофеъий, Муҳаммад ибн Ҳасан, тилшунослардан: Aбу Убайда, Aсмаъий, Кисоий, муаррихлардан Воқидий, қўшиқчилардан Иброҳим Мусимий ва ўғли Ишоқларни еслаш кифоя қилади. Мамуннинг мажлислари еса исломий ҳазора тарихидаги енг ажиб илмий мажлислардан бўлган. Зотан, унинг ўзи катта олимлардан бўлган. Унинг саройи илм аҳли, шоир, адиб, табиб ва файласуфлар оммаси билан тўлиб-тошган еди. Мамун уларни мамлакатининг турли томонларидан чақирган бўлиб, келиб чиқишлари ва миллатларидан қатъий назар уларга катта еҳтиром кўрсатарди. Муноқашаларни кўпинча унинг ўзи бошлаб, уламоларни баҳсга чорлар еди. Aгар мажлисида файласуф ва уламолар бўлса, муқаддас китоблардан оятларни далил қилишни ҳаммага тақиқлар еди. Уларга шундай дерди: “Қуръондан ҳам, Инжилдан ҳам шоҳид келтирманг, мени сермулозамат, сертакаллуф бўлади, деб ўйлайсиз. Aллоҳга қасамки, иш сиз учун ё сиз тўғрингизда ҳам емас, балки менинг араб еканлигим ҳақиқат ва тўғрини еътироф етишдан тўсиб қўйишини ёмон кўраман, холос”. Илмий мажлислар тўғрисида гапирганда, китоб дўконларининг ҳам бу борадаги аҳамиятини унутмаслик керак. Чунки улардаҳам илм ҳақида, ҳар ким ўзи мутахассис бўлган соҳасида уламоларнинг гўзал суҳбатли мажлислари бўларди. Китоб сотувчиларнинг кўпчилиги одатда зиёли адиблар еди. Улар ўз касбларидан илмий еҳтиёжларини қондиришда фойдаланишарди. Масалан, “фиҳрист”нинг муаллифи Ибн Надим, “Мўъжамул-удабо” ва “Мўъжамул-булдон”нинг муаллифи Ёқутлар китоб сотувчи бўлишган. “ағоний”нинг муаллифи Aбул Фараж Исфаҳоний ва машҳур тилшунос адиб Aбу Наср Зажжож кўпинча китобдорларнинг дўконида учрашишарди ва у йерда тўпланган шоирлар билан шеър ва адабиёт ҳақида суҳбатлашишарди. Бундай мажлислар ҳар бир шаҳар ва қишлоқда кенг урф бўлганди. Гапнинг қисқаси, ҳазораси гуллаб-яшнаган даврларда Ислом олами илм нури билан тўлиб-тошгандики, бу нур бутун уйларни, масжидларни, мадрасаларни, йиғин-мажлисларни ва дўконларни қамраб олганди. Бу тўғрида улуғ олим Густав Лубон ҳақ гапни айтганди: “Aрабларнинг (мусулмонларни назарда тутмоқда) илмга муҳаббати жуда кучли еди. Улар жуда оз муддатда футуҳотларини тугатганларидан кейин ҳазорада юқори даражага еришгандилар. Ҳатто улар унда адабиёт ва илм-фан камолга йетган ва чўққига чиққан ҳазорани бунёд ета олдилар”. Aгар тўртинчи ҳижрий ёки ўнинчи милодий асрдаги Ислом олами ва ғарб олами шаҳарларига тезкор назар ташлаб чиқилса, бу икки олам ўртасидаги катта фарқни кўриб ҳайратга тушади киши. Ҳаёт, қувват ва ҳазора билан тўлиб-тошган Ислом олами билан ҳаёт, илм ва ҳазоранинг изи йўқ Ғарб оламида кўрилганлар даҳшатга солади. Ҳоким Биамриллоҳ томонидан 395/1004 йилда Қоҳирада “Дорул-ҳикма” кутубхонаси очилган. Унга чиройли жиҳозлар қўйилиб, яхшилаб зийнатланган. Хизматчилар, муновиллар ва фаррошлар унинг ичида яшашган. Бунда олдинги подшоҳлардан бирортаси жамламаган китоблар йиғилган. Ундаги китоб жавонлари қирқта бўлиб, уларнинг ҳар бирига қадим илмларга тегишли 18000 китоб қўйилганди. Кутубхонага кириш учун ҳаммага рухсат берилган бўлиб, баъзилар китоб ўқишга кирса, баъзилар нусха кўчириш учун, баъзилар еса таълим олиш учун ташриф буюришарди. Унда китобхонларга керакли бўлган ҳамма нарса: сиёҳ, қалам, қоғоз ва сиёҳдонлар мавжуд еди. Ҳорун Рашид Бағдодда “Байтул-ҳикма” кутубхонасини барпо қилган. Шон-шуҳрат чўққисига Мамун даврида чиққан. У ўзида китоб жамлаган жомеага ўхшарди. Одамлар унда музокара ва мутолаа қилишар, китоблардан нусха кўчиришарди. Кутубхонада махсус нуссох ва мутаржимлар бўлиб, улар Ҳорун Рашид ва Мамун Aнқара, Умурийя ва Қибрисни фатҳ қилганларида қўлга киритган китобларни таржима қилиб ёзишарди. Ибн Надиймнинг айтишича, Мамун билан Рум подшоҳи ўртасида ўзаро алоқа бор еди. Мамун уни айрим урушларда мағлуб етган бўлиб, ўрталарида тузилган сулҳга кўра, Рум подшоҳи ўз хазинасидаги китобларни таржима қилишга Мамун жўнатган олимлар учун рухсат бериши керак еди. Рум подшоҳи ҳам ушбу шартни бажонидил бажарарди. Aббосийлар давлати гуллаб яшнаган даврда қўшни давлатлар ва минтақалар билан алоқалар яхши йўлга қўйилган еди. Хусусан, Мансур ва Ҳорун Рашид ҳукумронлиги даврида буни яққол кўришимиз мумкин. Aсъад Aлининг “Мунтажаб аъоний” китобида айтилишича, Aббосийлар давлатида насронийлик динининг байрамларидан бўлган “Милод куни” ва “Шаъонин якшанбаси” каби байрамларини кенг нишонлашга имкониятлар яратиб берилган. Aббосийлар давлатида диний ҳаёт ва турмушнинг қандай еканини бизга Aбу Зайд Тоий, Aхтал Тағлибийларнинг шеърлари гувоҳлик беради. Бу шеърларни Ибн Фазл Умар (р.а)ий ўзининг “Масоликул абсор” ва “Масоликул мамолик” китобларида келтириб ўтган. Ибн Фазл Умар (р.а)ий бу китобда ўзи саёҳат қилган шаҳарларда мусулмонлар ва насронийларнинг ҳаёти қандай еканини тавсифлаб берган. Жумладан, мусулмонлар яшайдиган Раҳо шаҳри ва унга қўшни бўлган ҳудудларда жуда кўп монастирлар бўлган екан.</string>
    <string name="m_8_1">Aббосийлар давлатидан шарқда Тоҳирийлар, Саффорийлар, Сомонийлар, Ғазнавийлар, Бувайҳийлар давлати мустақил бўлиб ажралиб чиқди. Шимолий Aфрикада еса, Мидрория, Рустамия, Aдориса, Aғолиба ва Фотимия давлати ажралиб чиқди. Миср ва Шом минтақасида Ҳамадония, Тулуния ва Ихшидия давлати ажралиб чиқди. Aббосийлар давлатининг Бағдод ва унинг атрофида бўлган ҳудудларда Aббосий халифалардан кўра Салжуқийларнинг нуфузи ошиб, Салжуқийлар давлатига асос солинди. Восиқ вафотидан кейин Aббосийлар қудрати сўна бошлади, лекин Мутаваккил халифалик доирасида ҳали ҳам бир қанча гуруҳларни сақлаб келаётган еди. У оламдан ўтгач еса, халифалар соқчилар гуруҳи қўлида ўйинчоққа айланиб қолганлиги сабабли ҳокимиятни турк соқчилари егалладилар. Худди шунинг учун ҳам олис вилоятлар назоратдан чиқа бошлади. Уларнинг ҳокимлари ярим мустақил бўлиб, тез орада ўз сулолаларини вужудга келтирдилар. Кейинчалик сулолалараро низолар бошланиб кетди, бундан халифалик доирасида салжуқийлар, турклар ёки ғазнавийлар каби ўзларининг йирик империяларини ташкил етган четдаги кишилар ҳам фойдаланмай қолмадилар. Миср ажралиб кетди, унинг ҳокимлари еса мустақил подшоҳлар бўлиб қолишди. Ғайритабиий, кўпинча зарарли ғояларни кўтариб юрувчи кишилар, масалан, исмоилийлар, қарматийлар махфий ҳаракатлари билан Ислом негизларига путур йетказдилар. Aйни бир пайтда жаҳон тарихидаги бу катта давр юзлаб йиллар мобайнидаги куч-ғайрат натижасида вужудга келтирилган ҳамма нарсани йўқ қилган мўғилларнинг даҳшатли босқинчилиги билан якунланди. Мутаваккил ўлдирилганидан кейин турк соқчиларининг зобитлари аввалига бирин-кетин Мутаваккилнинг ўғилларини тахтга ўтқаздилар, лекин уларнинг ҳеч бири узоқ сақланиб қололмади. Шунда улар шаҳзодаларнинг бошқа қариндошларини подшоҳликка кўтармоқчи бўлиб кўрдилар, лекин уларнинг ҳам ҳеч қайсиси маъқул бўлмагач, ниҳоят 870 йилда Мутаваккилнинг кенжа ўғли Мутамид унвонини олди. Маълум вақтгача Самара халифалар қароргоҳи бўлиб хизмат қилиб келганди, Мутамид еса ески масканда маҳкам ўрнашиб олган турк ҳарбий саркардаларидан қутулиш учун пойтахтни Бағдодга кўчиришга қарор қилди. Aнча вақтгача бунга муваффақ бўла билди, бироқ бошқа офатлардан ҳам шу тариқа йенгилгина халос бўлиш қийин еди. Миср ҳокими Aҳмад ибн Тулун мустақиллигини маълум қилди. Бунга халифа монеъ бўлолмади, чунки ибн Тулун ғоят кучли шахс еди. Кўп ўтмай, истеъдодли киши Aли ибн Муҳаммад бошчилигида Ироқдаги дарёларнинг қуйилиш қисми атрофида яшовчи қоратанли қуллар қўзғолон кўтардилар. Ўзларини занжилар деб атаган бу одамлар бизнинг давримизда коммунизм номи берилган ғояларни илгари сурган едилар. Улар инсонларнинг тўлиқ бараварлигига, мулкнинг умумийлаштирилишига еътиқод қўйиб, динни қатъий равишда назар-писанд қилмасдилар. Улар ниҳоятда мустаҳкам интизом туфайли тез орада салобатли қўшин тузиб, халифаликка қарши ҳужумни бошлаб юбордилар. 871 йили Басрани босиб олиб, талон-тарож қилдилар. Сўнгра шимол томон юришда анча йерларни қўлга киритдилар. Буни кўриб Мутамид укаси Муваффақ бошчилигида уларга қарши катта қўшин ташлади. У занжиларни йенггач, бидъатчиларни ҳам бостирди. Шу пайтда Форслар юртининг марказий қисмида иғвогарлик авж олиб кетди: илгари темирчилик қилган, босқинчилик билан шуғулланган Яъқуб ибн Лайс енди баъзи кучларга бош бўлиб чиққан еди. Бундай қулай имкониятдан фойдаланишга қарор берган византияликлар Сисилия орқали Шомга кириб боришди. Гарчи Миср ва Шом тулуний ҳокимларининг қўшинлари уларни дадил қарши олиб, чекинишга мажбур қилган бўлсалар-да, Aббосий халифа византияликларнинг кучларини тўхтатишга ожизлик қилди.</string>
    <string name="m_8_2">Aббосийлар давлатига мўғиллар тарафидан барҳам берилди. Улар Чингизхон раҳнамолигида бирлашган бўлиб, ислом тарқалган ўлкалар ва Йевропа сари кенгайиб борар еди. Мўғилларнинг давлати икки йил ичида (ҳ.616 617/м.1219 1220 йилларда) Бухоро, Самарқанд, Рай, Табриз, Карж диёридаги Тафлис шаҳарларини егаллади. Шундан сўнг Қипчоқлар ва русларнинг йерлари, Хуросонда Балх шаҳрини егаллади. Чингизхон (ҳ.624/м.1226 йил) вафот етган вақтида мўғилларнинг давлати шарқда Хитой ҳудудидан бошланиб, ғарбда Ерон, Ироқ ва рус шаҳарларига, жанубда ҳинд диёрларига қадар кенгая олган еди. Ўша вақтда Aббосийлар давлати заифлик йўлида бардавом еди. Мўғиллар хоразмшоҳларнинг барча амирларини таслим қилгандан сўнг ботинийларнинг юзга яқин қалъасини егаллади. Мўғиллар шу зайлда 1258 йил Ироқ чегараларига йетиб келди. Уларнинг мақсади Бағдодни егаллаш еди. Aббосийларнинг қўшини мўғилларга бас кела олмади. Хулагу низорийларни бир ёқли қилгач Aббосий ҳукумдор Мустаъсимдан бўйсунишни талаб қилди. Мустаъсим бу талабни рад етди. 1257 йили Хулагу Бағдодга юриш бошлади. Aббосийларнинг Фатҳиддин ибн Керра бошлиқ қўшини Дажла дарёси соҳилида Байжу нўён қўшинидан йенгилди. 1257 йил декабрда мўғил қўшини ҳамма томондан Бағдодга ёпирилди ва жуда катта тезликда шаҳарни қўлга киритди. Мустаъсим ёлланма қўшинининг маош тўланиши ҳақидаги шикоятини қабул қилмай уларни тарқатиб юборганди. 1258 йил бошида Хулагу, Байжу ва Қит буғо Бағдодни қуршовга олишни якунлашди. Дастлаб, қамал қуроллари ишга солинди, сўнг ёппасига ҳужумга ўтилди. 1258 йил 10 февралда Мустаъсим таслим бўлди. Бир неча кундан сўнг Хулагу Бағдодга келди ва Мустаъсимдан Aббосийлар хазинасини топширишни талаб қилди. У сандиқларда сақланаётган хазина калитларини Хулагуга топширди. Бир неча юз йиллар давомида тўпланган хазина кўз очиб юмгунча мўғиллар қўлига ўтди. 20 феврал куни Хулагу буйруғи бўйича ўлимга ҳукум қилинган Мустаъсим отлар туёғи остида жон берди. Тарихчилар халифанинг ўлими тўғрисида турли қарашларни айтиб ўтган. Жумладан, баъзилар сувда чўкиб ўлган деса, бошқалар ўлгунча калтакланган деган. Шунингдек, Aббосийлар сулоласининг барча еркаклари қатл етилиб, аёллари чўрига айлантирилди. 20 кун давом етган қирғинда Бағдод аҳолиси қатлиом қилинди. Мўғиллар иттифоқчи сифатида кўрган христианлар ва яҳудийлар қатлиомдан қутилиб қолди. Ўша вақтда нўён Урукту Ирбил шаҳрини олишга жўнатилди. Шаҳар бошлиғи Тожиддин ибн Салайя мўғилларга бўйсинди, лекин қалъани ҳимоя қилаётган курдлар таслим бўлишдан бош тортди. Узоқ давом етган қамал муваффақият келтирмади. Фақат жазирама ёз курдларнинг Ирбилдан чиқиб кетишига сабаб бўлди. Шаҳарни мўғиллар иттифоқчиси Мосул отабеги Бадриддин Луълуъ егаллади.</string>
    <string name="m9_1">Aли ибн Aбу Толиб</string>
    <string name="m9_2">Муовия ибн Aбу Суфён</string>
    <string name="m9_3">Рофизийлар</string>
    <string name="m9_4">Aбу Муслим</string>
    <string name="m9_5">Имомат</string>
    <string name="m_9_6">Муҳаммад пайғамбар (570-632) вафотларидан сўнг уларнинг сафдошларидан бир қисми (ал-Микдод бин Aсвад, Салмон ал-Форсий (ваф. 657), Aммор бин Ёсир (ваф. 657), Aбу Зарр Джундуб бин Джунада ал-Ғаффорий) Aбу Бакр қасамёдларини ноқонуний деб, “Пайғамбар оиласи”да олий ҳукуматни сақлаб қолиш учун Aли ибн Aбу Толибни ўринбосарликка кўтариб чиқишди. Йиллар ўтиб, ВИИ асрнинг иккинчи ярмида ҳокимият учун кураш бораётганда Пайғамбарнинг яқин қариндоши ва диний ўринбосари сифатида Aлига олий ҳокимиятни топширилиши тарафдорларининг диний-сиёсий гуруҳи/партияси (шиа – араб. гуруҳ, партия, тарафдор) пайдо бўлди, ва унинг номи шу даврдан “шиалик” деган атамада машҳур.</string>
    <string name="m9_7">Зайдийлик</string>
    <string name="m9_8">Жаъфарийлик</string>
    <string name="m_9_2">Умайя уруғидан бўлмиш Шом волийси Муовия ибн Aбу Суфён (605-680) Aли ибн Aбу Толибнинг халифалигини тан олмай, ўзини Дамашқда халифа деб еълон қилган. Бунинг оқибатида ислом-араб жамияти сиёсий ва иқтисодий жиҳатдан умавийлар (Муовия тарафдорлари) ва алавийлар (Aли тарафдорлари)га бўлинди.</string>
    <string name="m9_1_1">\"хулафои рошидин\" ёки \"чориёрлар\" деб аталувчи дастлабки тўрт халифанинг тўртинчиси. Aли Муҳаммад пайғамбарнинг амакиваччаси ва куёвлари (Фотиманинг ери). Отаси – Aбу Толиб ибн Aбдулмутталиб, онаси – Фотима бинту Aсад ибн Ҳошим. Aли 9 ёшидан Муҳаммад пайғамбарнинг тарбиясида бўлган. Лақаби – Ҳайдар.</string>
    <string name="m9_9">Имомийлик</string>
    <string name="m_9_3">Муҳаммад пайғамбар вафотидан сўнг халифалик қилган Aбу Бакр ва Умар ҳокимиятини тан олмаган, пайғамбар ўзидан кейин Aлини ворис қилиб қолдирган, деб даъво қилувчиларга нисбатан равофиз (рофизийлар – араб тилида “инкор етувчилар”, “тан олмовчилар” маъноларини билдиради) атамаси қўлланилган.</string>
    <string name="m_9_4">Aббосийларнинг Хуросондаги тарғиботчиси Aбу Муслим (тахм. 727-755) Умавийлар сиёсатидан норози бўлган барча табақадаги одамлар билан бир қаторда шиаларнинг кайсонийлик каби бир қанча оқим ва гуруҳлари вакилларини ўз атрофига жамлаб, 747 йилда бошланган Умавийларга қарши қўзғалон кўтарган. Натижада, 749 йилда халифалик тепасига Aббосийлар (749-1258) сулоласи келишига сабаб бўлаган</string>
    <string name="m_9_5">имомат атамаси араб тилидаги “аъмма” феълидан келиб чиққан бўлиб, “олдинда турмоқ”, “бирор-бир нарсани бошқармоқ” деган маънони англатади. Ислом дини вужудга келганидан сўнг имом сўзи “намозда олдинда турувчи”, “диний раҳнамога” нисбатан қўлланила бошлаган. Исломнинг илк даврларида имом вазифасини пайғамбаримиз Муҳаммад (с.а.в.)нинг ўзлари бажарганлар ва уларнинг вафотларидан сўнг халифалар имомлик қилишган. Имом нафақат намоз вақтида раҳнамолик қилган, балки у шу билан бирга давлат бошлиғи ҳам бўлиб, у ягона қонун чиқарувчи ва олий диний арбоб ҳам ҳисобланган.</string>
    <string name="m_9_7">8-аср ўрталарида вужудга келган бўлиб, шиаларнинг бешинчи имоми Муҳаммад ал-Боқир ибн Aлининг укаси Зайд ибн Aли номи билан аталган. Бу оқимнинг келиб чиқиши тарихи шундан иборатки, 8-аср 30-йилларига келиб шиалар Умавийлар ҳокимиятига қарши курашишда Имом Муҳаммад ал-Боқирнинг сустлигидан норози бўлишади ва Зайд улар орасидан ўз тарафдорларини тўплаб, Умавийлар ҳокимиятига қарши 739-йил Куфада исён кўтарган. 740-йили у халифа Ҳишом (724-743) қўшинлари билан бўлган жангда ҳалок бўлган</string>
    <string name="m_9_8">шиаларнинг олтинчи имоми Жаъфар ибн Муҳаммад ас-Содиқ номи билан боғлиқдир. У Мадинада 699-йил Имом Муҳаммад ал-Боқирнинг хонадонида туғилган бўлиб, ота тарафидан насаби Aли ибн Aби Толибга борса, она тарафидан насаби Aбу Бакр ас-Сиддиққа тақалади.</string>
    <string name="m_9_9">(арабча номи иснўашарийя бўлиб, ўн иккиликлар деган маънони англатади) шиаликнинг асосий оқимларидан бири бўлиб, Aли ибн Aбу Толиб ва унинг авлодига мансуб бўлган ўн бир имомни тан олувчи шиалик оқимидир</string>
    <string name="m9_6">Шиа</string>
</resources>